 

# Διαγώνισμα Βιολογίας Γ Γυμνασίου (Α τετραμήνου)

### Ασκηση 1
Δίνεται το ακόλουθο τμήμα DNA: ATCTGCAAGGT  
α) Να βρεθεί η συμπληρωματική αλυσιδα .   
β) Να βρεθεί το αντίστοιχο RNA.  
γ) Τι είναι τα αλληλόμορφα γονίδια  
δ) Τι είναι ο καρυότυπος

### Ασκηση 2
Ενας πατέρας ειναι ομόζυγος στο επικρατές γονιδιο για τα αυτιά με ελεύθεους λοβούς και η μάνα ειναι ετερόζυγη.   (Το γονίδιο για ελεύθερους λοβούς συμβολίζεται με (Ε) ενω το γονίδιο για προςσολλημένους με (ε).  

α) Να βρεθούν οι συνδιασμοί των παιδιων που μπορούν να γεννηθούν και τα ποσοστα επι τοις εκατό.  
β) Τι ποσοστο ομόζυγων παιδιών  με ελευθερους λοβούς θα εχουμε.  
γ) Τι ποσοστο ετερόζυγων παιδιών  με ελευθερους λοβούς θα εχουμε.  
δ) Τι ποσοστο ομόζυγων παιδιών  με προσκολλημένους λοβούς θα εχουμε.  

### Ασκηση 3
α) Ποιό είναι το κεντρικό δόγμα της βιολογίας.  
β) Ποιοί οργανισμοί ονομάζονται απλοειδής και ποιοί διπλοειδής.  
γ) Πόσα και ποιά είναι τα νουκλεοτίδια του DNA και του RNA.  
δ) Πόσα ζευγάρια χρωμοσωματων έχουμε, τι είναι τα αυτοσωμικα και τι τα φυλετικά χρωμοσώματα.  


![](http://www.safembryo.com/wp/wp-content/uploads/2017/01/Cu%C3%A1ntos-cromosomas-tiene-el-ser-humano.jpg)
